世道人生：對失去權力的恐懼 - 李怡

世道人生：對失去權力的恐懼 - 李怡

專欄專論

周辭委員職後，689（圖）全力攻梁繼昌，為自己辯護，但也沒有一個建制派或高官幫腔。資料圖片

離開任期結束只剩一個多月了，梁振英作為行政長官，若尚存一絲為香港市民服務之心，甚而只是稍許自珍羽毛，也應該埋頭做一兩件為香港人做的事吧。儘管在任五年的惡評已經很難挽回，但至少不要再衰收尾吧。然而，這些日子梁振英就是忙於衰收尾。他每天寫一、兩千字的網誌針對梁繼昌，施加壓力，要梁辭去立法會調查UGL事件的專責委員會。市民、議員、高官、輿論，幾乎沒有任何聲音支持他，反而罵聲不絕。葉劉淑儀引用有的士司機向她反映，香港有很多問題：「行政長官點解咁得閒日日鬧一位議員呢？」身為建制派議員的葉劉淑儀也認為，梁振英有這樣多重要的管治工作，花這麼多時間，每天針對一位議員，並不恰當。
點解咁得閒？答案很簡單，就是689已經撕破臉，甚麼廉恥、民望、歷史評價、給市民留下甚麼印象，都不顧了，他只關心自己在北京掌權者心中的寵信地位，和可以繼續擁有多少在香港的太上皇權力。民望的低落，他可以向北京掌權者表示，這是他堅決執行北京意向、堅持落實一國凌駕兩制的結果。但UGL事件，就跟在香港推行北京的政策無關，純粹是他個人的事了。此事影響的，絕不只是他個人在香港市民中的聲譽，他對此應該已不在乎，但影響他在中共的聲譽卻是他極為在意的。為甚麼同周浩鼎「打龍通」？為甚麼天天針對梁繼昌？原因即在此。
尤其是，浩鼎門爆發後，建制派沒有一人認同調查者與被調查人「打龍通」的做法，維護周也頂多說他不小心、應予寬容而已。對梁振英，就沒有一人出來撐他的做法了。周辭委員職後，689全力攻梁繼昌，為自己辯護，但也沒有一個建制派或高官幫腔。專責委員會主席謝偉俊和葉劉淑儀都認為梁繼昌是否適任，應由梁本人或立法會決定，特首不應干預。政協委員周梁淑怡就將UGL事件簡化為三個問題：梁振英上任後是否收了UGL400萬英鎊而沒有申報？作為特首他是否應該依規矩申報？若他沒有申報是否有合理辯解？梁振英寫了這麼多網誌，講了這麼多UGL，前高官王永平表示，他一味帶人遊花園而沒有回答這個簡單問題。
梁特說：「每一個香港人都有權利保障自己的聲譽，政府官員並不例外。」但高官尤其特首，較一般市民便利之處是一言一語都有傳媒報道，因此保障聲譽的最好辦法就是說出簡單真相。如果兜兜轉轉不說真相，那麼他的敵人就不是別人，而是他自己了。
17世紀西班牙哲學家Baltasar Gracián說：「我們最大的敵人往往就是我們自己。我們總是難以控制自己。我們的敵人往往是自己尋找和製造出來的。」難控制甚麼呢？也許《1984》中關於核心黨員的描述對梁特頗為適合：「對於權力的迷醉永遠存在，而且不斷地增強，不斷地越來越細緻，每時每刻都將感受到勝利的興奮，感受到踐踏手無寸鐵的敵人的快感。」再加一句，就是對失去權力的恐懼。

周一至周五刊出

李怡

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

周辭委員職後，689（圖）全力攻梁繼昌，為自己辯護，但也沒有一個建制派或高官幫腔。資料圖片

李怡

李怡大師